\chapter{Ewaluacja biblioteki}\label{r:ewaluacja}

  Ewaluacja biblioteki miała na celu weryfikację poprawności działania biblioteki oraz przetestowanie wzrostu wydajności programów jej używających.
  Poszczególne etapy weryfikacji zostały opisane w odpowiednich sekcjach tego rozdziału.

\section{Testy poprawności}

  Testy dotyczące poprawności biblioteki Parallel zostały przeprowadzone przy wykorzystaniu narzędzia do przeprowadzania testów Boost Unit Test Framework.
  Testy te koncentrowały się na sprawdzeniu czy wyniki wyrażeń obliczanych przez bibliotekę Parallel są identyczne z oczekiwanymi oraz czy podczas ich obliczania nie występują niespodziewane błędy.
  Wyodrębnione zostały następujące przypadki użycia biblioteki Parallel, definowane przez różne typy wyrażeń przekazywanych do obliczenia, dla których zostały zaimplementowane odpowiednie testy jednostkowe (z ang. unit test):
  \begin{itemize}
   \item wyrażenie z różnymi rodzajami typów:
    \begin{itemize}
     \item wyrażenie z typami prostymi,
     \item wyrażenie zawierajace obiekty złożone.
    \end{itemize}
   \item wyrażenia z różnymi formami przekazywania zmiennych:
    \begin{itemize}
     \item zmienna przekazywane przez wartość,
     \item zmienna przekazywana przez referencję,
     \item zmienna przekazywana przez wskaźnik.
    \end{itemize}
   \item wyrażenia z różnymi rodzajami typów zwracanych:
    \begin{itemize}
     \item wyrażenie o typie wynikowym \verb|void|,
     \item wyrażenie zwracające typ prosty,
     \item wyrażenie zwracające typ złożony,
     \item wyrażenie zwracające referencję,
     \item wyrażenie zwracające wskaźnik,
     \item wyrażenie, którego obliczenie wywołało wyjątek.
    \end{itemize}
   \item wyrażenie zawierające wywołania funkcji:
    \begin{itemize}
     \item wywołanie funkcji bezargumentowej,
     \item wywołanie funkcji z argumentami będącymi typami prostymi,
     \item wywołanie funkcji z argumentami będącymi typami złożonymi,
     \item wywołanie metody obiektu,
     \item wywołanie metody statycznej obiektu.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  Wymienione przypadki testowe można kombinować ze sobą i tworzyć w nieskończoność coraz bardziej złożone wyrażenia.
  Zaimplementowany zestaw testów pokrywa wszystkie z wymienionych przypadków.
  
  Dla wszystkich przypadków testowych biblioteka uzyskała wynik pozytywny.
  Pokazuje to, że biblioteka działa poprawnie dla reprezentatywnego zbioru przykładów wyrażeń w języku C++.
  Pozwala to sądzić, że biblioteka potrafi obsłużyć poprawnie dowolne wyrażenie języka C++.
  
\section{Test wydajnościowy}

  Test wydajnościowy biblioteki został przeprowadzony przez porównanie czasów wykonania algorytmu szybkiego sortowania (z ang. quicksort) zaimplementowanego sekwencyjnie, przy wykorzystaniu biblioteki Parallel
  lub przy użyciu standardowego mechanizmu wątków Boost Thread.
  Celem testów było sprawdzenie prawdziwości hipotez:
  \begin{itemize}
   \item Programy używajace biblioteki Parallel działają nie wolniej niż programy sekwencyjne.
   \item Odpowiednio napisany program używajacy biblioteki Parallel w porównaniu z wersją sekwencyjną uzyskuje przyspieszenie, które rośnie wraz ilością procesorów wykorzystanych do obliczeń.
   \item Czas działania programów napisanych z wykorzystaniem bibliotek Parallel i Boost Thread jest zbliżony, z przewagą biblioteki Parallel wynikającej z zastosowania puli wątków.
  \end{itemize}
  
  Dla celów testów przyjęto założenie, że programy będą miały podobną strukturę, gdyż w przeciwnym przypadku porównywanie ich wydajności nie miałoby sensu.
  
\subsection{Parametry testu}

  Do testów wykorzystano tablicę liczb całkowitych generowanych przy pomocy liczb pseudolosowych z ustaloną wartością początkową\footnote{Ustalenie wartości początkowej ciągu liczb pseudolosowych ma służyć powtarzalności testu.}.
  Tablica mieściła 200 000 000 liczb całkowitych, osiągając rozmiar około 800 MB.
  
  W każdej z równoległych implementacji zastosowano zasadę ``Dziel i zwyciężaj'', to znaczy problem sortowania był dzielony na mniejsze, które następnie były rozwiązywane równolegle.
  Fragmenty tablicy poniżej 1 000 000 elementów były sortowane sekwencyjnie.
  Implementacja testów jest do wglądu w załączonych do pracy plikach źródłowych w folderze parallel/test.
  Każdy z testów został przeprowadzony 10 razy, a wyniki zostały uśrednione, w celu uniezależnienia wyniku od chwilowych wahań wydajności komputera.
  
\subsection{Wyniki testu}
  
  Na początku testy zostały przeprowadzone na standardowym komputerze osobistym, dokładne dane na temat jego parametrów znajdują się w dodatku \nameref{c:konfiguracja}.
  Najważniejszą informacją jest fakt, iż komputer posiadał procesor wyposażony w dwa rdzenie z funkcją hiperwątkowości, czyli w sumie 4 rdzenie logiczne.
  Limit liczby wątków dla biblioteki Parallel został ustalony na 3 (w związku z tym wliczając wątek głowny programu, który również prowadził obliczenia, otrzymano liczbę wątków równą liczbie rdzeni logicznych).

  Oto uzyskane rezultaty testów:
  \begin{itemize}
   \item sortowanie szybkie sekwencyjne: 	36,81 s.
   \item sortowanie szybkie z Boost.Thread: 	21,77 s.
   \item sortowanie szybkie z Parallel: 	21,73 s.
  \end{itemize}

  Maszyna, na której wykonywano testy posiadała procesor dwurdzeniowy, więc teoretycznie maksymalne przyspieszenie wynosiło 2.
  Przyspieszenie osiągnięte w wyniku zrównoleglenia algorytmu szybkiego sortowania w przypadku obu metod (Parallel i Boost Thread) wyniosło około 1,69.
  
  Dla porównania przeprowadzono identyczne testy na maszynie students należącej do Wydziału Matematyki, Informatyki i Mechaniki Uniwersytetu Warszawskiego.
  Jest ona wyposażona w 23 procesory o 6 rdzeniach każdy\footnote{Zgodnie z informacjami znalezionymi w pliku \texttt{/proc/cpuinfo}}.
  Limit liczby wątków dla biblioteki został ustawiony na 40, co, jak wykazały próby empiryczne, było maksymalną dozwoloną wartością dla konfiguracji maszyny students.
  Dla programu korzystającego z Boost Thread fragmenty tablicy poniżej 8 000 000 elementów były sortowane sekwencyjnie, gdyż zmniejszenie tej wartości powodowało błąd wykonania wynikający z nadmiernej alokacji nowych wątków.
  Testy zakończyły się następującymi wynikami:
  \begin{itemize}
   \item sortowanie szybkie sekwencyjne: 	39,19 s.
   \item sortowanie szybkie z Boost Thread: 	8,09 s.
   \item sortowanie szybkie z Parallel: 	5,58 s.
  \end{itemize}
  
  Przyspieszenie dla programu korzystającego z Boost Thread było równe 4,84, a w przypadku biblioteki Parallel wyniosło 7,02.
  Biblioteka Parallel w porównaniu z Boost Thread osiągnęła w tym teście wyjątkowo dobry wynik.
  
\subsection{Podsumowanie wyników testu}

  Wyniki przeprowadzonych testów potwierdziły postawione hipotezy. 
  Algorytm szybkiego sortowania działał po zrównolegleniu znacznie szybciej niż wersja sekwencyjna.
  Uzyskane przyspieszenie rosło wraz ze wzrostem jednostek obliczeniowych wykorzystanych do wykonania programu.
  Ponadto, czasy wykonania programów na komputerze osobisty zaimplementowanych w oparciu o Parallel i Boost Thread różniły się nieznacznie, z niewielką przewagą na rzecz biblioteki Parallel.
  Jednak, gdy programy testowe zostały uruchomione na maszynie students okazało się, że program korzystający z biblioteki Parallel wykonywał się znacznie szybciej.
  Ten fakt może zostać częściowo wytłumaczony przez zastosowanie puli wątków w bibliotece Parallel, co pozwoliło uniknąć wielu operacji tworzenia nowych wątków.
  
  Inną obserwacją poczynioną podczas przeprowadzania testów było błędne wykonanie programu korzystającego z biblioteki Boost.Thread, w przypadku zmniejszenia limitu
  rozmiaru tablicy, poniżej którego tablica była sortowana sekwencyjnie (do 50 000 w przypadku testów na komputerze osobistym, a do 5 000 000 w przypadku wykonania programu testowego na maszynie students). 
  Powodem była próba stworzenia większej liczby wątków niż pozwalała na to konfiguracja systemu.
  Dla tych samych parametrów program używający Parallel wykonywał się bezbłędnie.
  
% 
% \section{Ocena realizacji celów}
% 
%   W tej sekcji został oceniony stopień realizacji celów, które zostały postawione przed biblioteką Parallel w sekcji \nameref{s:cele}.
%   Należy mieć świadomość, że ocena realizacji niektórych z celów opiera się na subiektywnej argumentacji twórcy biblioteki.
%   Dla wiarygodnej oceny spełnienia celów dotyczących zwiększenia łatwości programowania równoległego przy pomocy biblioteki należy przeprowadzić badania statystyczne, 
%   które pozwoliłyby wnioskować o tym, jak przeciętny programista języka C++ ocenia łatwość programowania przy użyciu Parallel.
%   
% \begin{tabular}{ | l | p{0.75\textwidth} |}
%   \hline\
%   \textbf{Cel} & \textbf{Ocena realizacji} \\ \hline
%   Efektywność & Konstrukcja języka C++, która często pojawia się w kodzie lub projektach doświadczonych programistów C++. Stosowanie jej uważane jest za dobrą praktykę.\\ \hline
%   Produktywność programisty & Abstrakcyjne Drzewo Syntaktyczne (z ang. Abstract Syntax Tree) jest drzewem reprezentującym strukturę kodu źródłowego w pewnym języku programowania.\\ \hline
%   Czytelność kodu & \\ \hline
%   Transparencja & \\ \hline
%   Abstrakcja & \\ \hline
%   
%   
%   \hline
% \end{tabular} 
