
\chapter*{Wprowadzenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wprowadzenie}

  Równoległe prowadzenie obliczeń nie jest w informatyce tematem nowym, gdyż liczy sobie już ponad 50 lat\cite{parhist}.
  Trudno jednakże wskazać konkretny punkt lub pracę, które zapoczątkowały ten kierunek rozwoju informatyki, ale niewątpliwie do jego pionierów należeli tak znani naukowcy jak
  Amdahl (prawo Amdahla), Flynn (klasyfikacja Flynna), Dijkstra (problem sekcji krytycznych oraz semafory) czy Petri (sieci Petriego).
  
  Zrównoleglanie obliczeń jest jednym ze sposobów przyspieszania wydajności systemów komputerowych.
  Metoda ta nabrała ostatnio szczególnego znaczenia, ponieważ rozwój technologii mikroprocesorowej dotarł do takiego momentu, że przyspieszanie pojedyńczej jednostki obliczeniowej stało się trudne i w związku z tym nieopłacalne.
  Ze względu na to obecnie kierunek rozwoju wyznaczany jest przez równoległość, to znaczy umieszczanie w procesorach komputerów wielu układów wykonujących obliczenia równolegle w jednym czasie.
  Takie rozwiązanie pozwala teoretycznie na uzyskanie przyspieszenia wprost proporcjonalnego do liczby układów umieszczonych w procesorze.
  Aby uzyskać wspomniany wzrost wydajności, programy wykonywane na takim procesorze powinny być w stanie wykorzystać możliwości procesorów wielordzeniowych.
  
  Jednakże, pomimo długo rozwijanej teorii oraz narzędzi wspierających, programowanie równoległe wciąż pozostaje bardzo trudne do zastosowania w praktyce.
  Dzieje się tak, ponieważ wykorzystanie kilku wątków wykonania programu, drastycznie zwiększa złożoność pracy programistycznej.
  Programista, aby napisać program współbieżny (\cite{barney}) musi w pierwszej kolejności zidentyfikować fragmenty obliczeń, które mogą zostać zrównoleglone.
  Następnie powinien zaprojektować sposób, w jaki poszczególne wątki wykonania się ze sobą komunikują i w jaki są synchronizowane.
  W celu zapewnienia efektywności programu programista powinien uwzględnić w projekcie również balansowanie rozkładu pracy pomiedzy poszczególne wątki wykonania.
  
  Programistę w zmaganiach z pisaniem programów współbieżnych wspierają różnorodne narzędzia, języki programowania specjalnie zaprojektowane do obliczeń równoległych, takie jak Ada, 
  lub biblioteki oferujące wykonywanie obliczeń równoległych w językach natywnie sekwencyjnych.
  Pierwsze wywiązują się zazwyczaj dobrze ze swojego zadania, gdyż są dedykowane do programowania równoległego, lecz nie są popularne w zastosowaniach praktycznych.
  Większym problemem jest korzystanie z drugiego typu narzędzi, ponieważ język sekwencyjny często nie pozwala na zaprojektowanie biblioteki mogącej konkurować prostotą i intuicyjnością z językiem do programowania równoległego.
  W praktyce potrzeba skorzystania z bibliotek dla języków sekwencyjnych występuje zdecydowanie częściej, ponieważ języki sekwencyjne są znacznie szerzej stosowane.
  Niniejsza praca podejmuje próbę stworzenia biblioteki Parallel dla języka C++ umożliwiającej równoległe prowadzenie obliczeń.
  Nadrzędnymi priorytetami podczas projektowania biblioteki było zapewnienie łatwości pisania programów równoległych z jednoczesnym pozostawieniem pełnej kontroli nad wykonaniem programu w rękach programisty. 
  Dzięki temu miały zostać osiągnięte dwa główne cele projektowania biblioteki: zwiększenie produktywności programisty oraz zwiększenie szybkości działania programów (przyspieszonych przez wykorzystanie równoległości).
  
  Biblioteka Parallel pozwala na zrównoleglanie obliczeń w sposób, który nie ingeruje znacząco w strukturę kodu.
  W celu skorzystania z biblioteki wystarczy przekazać nieznacznie zmodyfikowane wyrażenie zgodne ze specyfikacją biblioteki Parallel do funkcji bibliotecznej \verb|eval|, 
  co spowoduje przekazanie tego wyrażenia do wyliczenia przez aparat wykonawczy biblioteki Parallel, a następnie zwrócenie wyliczonej wartości.
  Najlepiej objaśni to przykład wykorzystania biblioteki.
  Posłużę się w tym celu definicją funkcji obliczającej n-tą liczbę ciągu Fibonacciego.
  Standardowo w języku C++ kod tej funkcji wygląda następująco:
  \begin{lstlisting}
  unsigned fibo(unsigned n)
  {
    if (n == 0)
      return 0;
    else if (n == 1)
      return 1;
    else
      return fibo(n-1) + fibo(n-2);
  }
  \end{lstlisting}
  Natomiast w przypadku wykorzystania biblioteki Parallel przyjmie on następującą postać:
  \begin{lstlisting}
  #include <parallel.h>
   
  unsigned fibo(unsigned n)
  {
    if (n == 0)
      return 0;
    else if (n == 1)
      return 1;
    else
      return parallel::eval(parallel::lazyf(fibo, n-1)) + fibo(n-2);
  }
  \end{lstlisting}
  
  Ten przykład obrauje, w jaki sposób można wykorzystać bibliotekę Parallel do zrównoleglenia obliczeń w podejściu ``dziel i zwyciężaj'', polegającym na dzieleniu problemu na kilka części, z których każda jest obliczana równolegle,
  Końcowy rezultat jest obliczany na podstawie wyników uzyskanych dla poszczególnych podproblemów.
  W tym przypadku zrównoleglenie będzie polegało na tym, że kod główny programu zleci równoległe obliczenie wyrażenia \verb|fibo(n-1)| bibliotece Parallel i nie czekając na wynik przejdzie do następnej instrukcji,
  czyli obliczenia \verb|fibo(n-2)|. Po obliczaniu \verb|fibo(n-1)| i \verb|fibo(n-2)|, zostanie obliczona suma obu wartości i zwrócona jako wynik \verb|fibo(n)|.
  Funkcja \feval z przestrzeni nazw \verb|parallel| służy do równoległej ewaluacji wyrażeń, a funkcja \verb|lazyf| oznacza wykorzystywana jest do wywołania funkcji podanej jako pierwszy argument z parametrami podanymi jako kolejne argumenty \verb|lazyf|.
  Składnia służąca do korzystania z biblioteki Parallel zostanie dokładniej opisana w dalszej części pracy.
  
  Pierwszy rozdział pracy opisuje koncepcję biblioteki, główne zasady jej działania oraz porównuje projektowane rozwiązanie do istniejąch już rozwiązań.
  Drugi rozdział traktuje o sposobie implementacji biblioteki.
  W trzecim rozdziale zostały przedstawione metody oraz wyniki ewaluacji biblioteki.
  Rozdział ostatni nakreśla możliwości dalszego rozwoju biblioteki.

\newpage
\section*{Definicje pojęć i skrótów}
\begin{tabular}{ | l | p{0.75\textwidth} |}
  \hline\
  \textbf{Pojęcie} & \textbf{Definicja} \\ \hline
  API & Interfejs programowania aplikacji (z ang. Application Programming Interface) w kontekście bibliotek programistycznych jest opisem zestawu typów i funkcji, które dana biblioteka udostępnia. \\ \hline
  AST & Abstrakcyjne Drzewo Syntaktyczne (z ang. Abstract Syntax Tree) jest drzewem reprezentującym strukturę kodu źródłowego w pewnym języku programowania.\\ \hline
  Gorliwa semantyka & Semantyka, w której wyrażenia są obliczane w miejscu pojawienia się w programie. Przeciwieństwem jest semantyka leniwa, w której wyrażenia obliczane są tam, gdzie jest potrzebny ich wynik. \\ \hline
  Idempotentność & Własność pewnej operacji, która pozwala na wielokrotne jej stosowanie bez zmiany wyniku. \\ \hline
  Idiom C++ & Konstrukcja języka C++, która często pojawia się w kodzie lub projektach doświadczonych programistów C++. Stosowanie jej uważane jest za dobrą praktykę.\\  \hline

\end{tabular} 