\section{Istniejące biblioteki do programowania równoległego w języku C++}

  W tej sekcji opis idei biblioteki Parallel zestanie przeciwstawiony przeglądowi obecnie istniejących bibliotek do programowania współbieżnego w jezyku C++.
  Powstało ich wiele, o różnych cechach, jednak żadna z nich nie realizuje zestawu celów, który postawiłem przed biblioteką Parallel.
  Dlatego, moim zdaniem, istniała potrzeba stworzenia nowej biblioteki, która różni się znacznie od istniejących rozwiazań i pokrywa inny zakres potrzeb programistów.
  Swój przegląd oprę na przeglądzie najpopularniejszych bibliotek do programowania równoległego w C++ dokonany na podstawie ich dokumentacji oraz publikacji naukowych.
  
\subsection{Open Multi-Processing (OpenMP)}

  OpenMP został stworzony do pisania wielowątkowych programów dla systemów wieloprocesorowych z pamięcią dzieloną.
  Dzięki temu, że został uzgodniony przez największe firmy dostarczające oprogramowanie i sprzęt komputerowy wspiera wiele platform, takich jak Microsoft Windows, Unix, oraz wiele języków, na przykład C, C++, Fortran.
  
  Nie jest typową biblioteką, gdyż oprócz pewnego zbioru funkcji udostępnia również zbiór dyrektyw kompilatora oraz zmiennych środowiskowych, które modyfikują działanie programu.
  Programowanie odbywa się w sposób jawny, to znaczy programista wyraźnie opisuje w kodzie jak powinno przebiegać równoległe wykonanie programu.
  Ten opis dokonywany jest w większości przez użycie odpowiednich dyrektyw kompilatora.
  Oczywiście nie wszystkie kompilatory zgodne ze standardem C++, wspierają OpenMP, to wsparcie musiało zostać specjalnie dołączone, tak aby kompilator rozumiał dyrektywy i kierowany tymi dyrektywami mógł wygenerować współbieżny kod.
  
  Oto prosty przykład kodu napisanego przy pomocy OpenMP:
  \begin{lstlisting}
#include <omp.h>
#include <iostream>
int main (int argc, char *argv[]) {
 int th_id, nthreads;
#pragma omp parallel private(th_id)
 {
  th_id = omp_get_thread_num();
  std::cout << "Hello World from thread" << th_id << "\n";
#pragma omp barrier
 if ( th_id == 0 ) {
   nthreads = omp_get_num_threads();
   std::cout << "There are " << nthreads << " threads\n";
  }
 }
 return 0;
}
  \end{lstlisting}
  Program wypisuje komunikat ``Hello World'' z dołączonym numerem wątku. 
  Zrównoleglenie tego kodu przez kompilator osiągnięto stosując dyrektywę \texttt{\#pragma omp parallel private(th\_id)}.
  Wynika z niej, że kompilator powinien zrównoleglić zaznaczony blok kodu, przy czym zmienna \verb|th_id| ma być prywatna, czyli każdy wątek powinien posiadać swoją kopię.

  OpenMP wykorzystuje model Fork-Join.
  W programie napisanym przy użyciu OpenMP występuje wątek głowny, który koordynuje pracę.
  Gdy wykonanie dochodzi do początku regionu kodu, który został oznaczony odpowiednimi dyrektywami do zrównoleglenia, wtedy następuje faza fork, czyli tworzenia wątków.
  Każdy z wątków otrzymuje unikalny identyfikator, którego wartość można odczytać i przy jego pomocy sterować pracą tylko określonego wątku.
  Wątki przetwarzają kod przeznaczony do zrównoleglenia niezależnie od siebie, aczkolwiek istnieją mechanizmy pozwalające na podział zadań zdefiniowany przez programistę.
  Dzięki temu możliwe jest zrównoleglenie zarówno na poziomie zadań, różne wątki mogą wykonywać różny kod, jak i na poziomie danych, gdy wątki wykonują ten sam kod, ale na różnych danych.
  Na końcu wykonania kodu oznaczonego do zrównoleglenia następuje faza-join, w której wątek główny oczekuje na zakończenie pracy wszystkich wątków pracowników.
  Liczba wątków może być kontrolowana przez programistę za pomocą funkcji OpenMP lub zmiennych środowiskowych.

  Kolejny przykład pokazuje jak w OpenMP można wykonać dodawanie dwóch tablic:
\begin{lstlisting}
#include <omp.h>
#define CHUNKSIZE 100
#define N     1000

main ()  
{

int i, chunk;
float a[N], b[N], c[N];

/* Some initializations */
for (i=0; i < N; i++)
  a[i] = b[i] = i * 1.0;
chunk = CHUNKSIZE;

#pragma omp parallel shared(a,b,c,chunk) private(i)
  {

  #pragma omp for schedule(dynamic,chunk) nowait
  for (i=0; i < N; i++)
    c[i] = a[i] + b[i];

  }  /* end of parallel section */

}
\end{lstlisting}
  W tym przykładzie następuje zrównowleglenie pętli for, w której sumowane są elementy dwóch tablic i wynik przypisywany jest na trzecią tablicę.
  Dyrektywa \texttt{\#pragma omp for schedule(dynamic,chunk) nowait} mówi, iż pętla powinna zostać zrównoleglona, 
  ale w taki sposób, że każdy z wątków zajmie się fragmentem tablicy o wielkości zapisanej w zmiennej \verb|chunk|.
  Kolejne obroty pętli nie są ze sobą synchronizowane, o czym mówi słowo \verb|nowait|.
  
\subsubsection{Porównanie OpenMP vs. Parallel}

\begin{tabular}{ | p{0.5\textwidth} | p{0.5\textwidth} |}
  \hline\
  \textbf{Podobieństwa} & \textbf{Różnice} \\ \hline
  \begin{itemize}
   \item Równoległość inkrementacyjna, możliwe jest dodawanie zrównoleglania obliczeń stopniowo, bez drastycznych zmian w kodzie.
   \item Mała potrzeba zmian w kodzie przy zrównoleglaniu
   \item OpenMP i Parallel działają tylko na platformach z pamięcią współdzieloną.
  \end{itemize}

  &
  \begin{itemize}
   \item W OpenMP dekompozycja zadań domyślnie jest dokonywana automatycznie, a w Parallel odpowiada za nią programista.
   \item OpenMP nie jest zwykłą biblioteką języka i potrzebuje wsparcia kompilatora.
   \item W przypadku OpenMP możliwa jest kompilacja do kodu sekwencyjnego bez żadnych modyfikacji w kodzie.
   \item Parallel zostało zaprojektowane do zrównoleglania zadaniowego, a nie zrównoleglania na poziomie danych (mniejsza ziarnistość). W OpenMP oba te podejścia są wspierane.
   \item OpenMP nie wspiera obsługi wyjątków, a biblioteka Parallel tak.
   \item OpenMP pozwala na mniejszą dowolność synchronizacji równoległych fragmentów kodu. W Parallel wątki są synchronizowane, gdy jest to niezbędne.
  \end{itemize}\\
  \hline
\end{tabular} 

\subsection{Threading Building Blocks (TBB)}

  Threading Building Blocks jest biblioteką, która służy do pisania programów wykorzystujących wielowątkowość w języku C++.
  Biblioteka składa się z szablonów typów i algorytmów, które działają w sposób równoległy, jednocześnie pozwalają uniknąć trudności i złożoności związanych z programowaniem 
  przy wykorzystaniu standardowych mechanizmów oferujących równoległość, takich jak wątki POSIX, Windows lub wątki z biblioteki Boost.Thread.
  W standardowej bibliotece oferującej wielowątkowość programista obciażony jest tworzeniem, usuwaniem lub synchronizacją wątków i przypisywaniem do nich zadań.
  
  W przypadku TBB programista, zamiast definować działanie współbieżnego fragmentu programu manualnie, używa szkieletów algorytmów dostępnych w tej bibliotece.
  Następnie biblioteka sama dzieli wykonanie algorytmu na podzadania, przypisuje je do wątków, 
  zajmuje się równoważeniem obciążenia procesorów i przypisywaniem wątków do procesorów w taki sposób, by zminimalizować migotanie pamięci podręcznej.
  Nawet optymalna liczba wątków jest dobierana automatycznie przez TBB zależnie od konfiguracji komputera.
  
  Przykład wykorzystania biblioteki TBB do zrównoleglenia pętli for wygląda następująco:
  \begin{lstlisting}
#include "tbb/blocked_range.h"

class ApplyFoo {
  float *const my_a;
  public:
    void operator()( const blocked_range<size_t>& r ) const {
      for( size_t i=r.begin(); i!=r.end(); ++i ) {
        Foo(my_a[i]);     
      }
    }
  ApplyFoo( float a[] ) :
    my_a(a) {}
};

#define A_SIZE 1000
int main() 
{
  float a[A_SIZE];
  parallel_for(blocked_range<size_t>(0,n,IdealGrainSize), 
    ApplyFoo(a) );
}
  \end{lstlisting}
  W tym przykładzie klasa ApplyFoo definiuje obiekt funkcyjny, który jeśli otrzyma za argument obiekt typu \verb|blocked_range<size_t>| 
  to przypisze na każdy element tablicy \verb|my_a| wartość zwracaną przez wywołanie funkcji \verb|Foo| od tego elementu.
  Niżej w funkcji \verb|main| znajduje się wywołanie funkcji TBB \verb|parallel_for|, która równolegle aplikuje obiekt funkcyjny \verb|ApplyFoo(a)|
  do fragmentów tablicy \verb|a| wielkości \verb|IdealGrainSize|.
  
  TBB zawiera, oprócz schematu pętli for, również wiele innych: schemat pętli while, schemat pipeline, schemat reduce.
  
\subsubsection{Porównanie TBB vs. Parallel}

\begin{tabular}{ | p{0.5\textwidth} | p{0.5\textwidth} |}
  \hline\
  \textbf{Podobieństwa} & \textbf{Różnice} \\ \hline
  \begin{itemize}
   \item Równoległość inkrementacyjna, możliwe jest dodawanie zrównoleglania obliczeń stopniowo, bez drastycznych zmian w kodzie.
   \item TBB i Parallel działają tylko na platformach z pamięcią współdzieloną i nie jest możliwe przeskalowanie programu na wiele maszyn.
   \item Obie biblioteki zostały zaprojektowane do zrównoleglania kodu na poziomie zadań do wykonania.
   \item Obie biblioteki wspierają obsługę wyjątków.
  \end{itemize}

  &
  \begin{itemize}
   \item Użycie TBB zazwyczaj wymaga zmian w kodzie. Choć jego struktura pozostaje w większości niezmieniona, to niezbędne jest zdefinowanie klas - obiektów funkcyjnych przekazywanych do algorytmów z TBB.
   \item Kod TBB jest mniej czytelny, gdyż to co się dzieje w programie opisane jest w miejscu wywołującym równoległe wykonanie, jak i przez obiekty funkcyjne przekazywane do TBB zdefinowane w innym miejscu w kodzie.
   \item W TBB dekompozycja zadań domyślnie jest dokonywana automatycznie.
   \item Kod pisany przy użyciu TBB zazwyczaj jest dłuższy, ze względu na konieczność definowania dodatkowych klas.
  \end{itemize}\\
  \hline
\end{tabular} 

\subsection{Message Passing Interface (MPI)}

  Message Passing Interface jest biblioteką nieco odmienną od poprzednio opisanych, gdyż pozwala na pisanie programów równoległych na systemy komputerowe z pamięcią rozproszoną.
  Jest to możliwe dzięki komunikacji poprzez wiadomości, którą zapewnia biblioteka.
  W typowym przypadku program równoległy składa się z wielu procesów komunikujących się poprzez wywołania odpowiednich funkcji MPI do wysyłania lub odbierania wiadomości.
  MPI zostało ustandaryzowane i jest dostępne w wielu językach i na wielu platformach.
  
  MPI jest uważane za stosunkowo niskopoziomowy sposób pisania programów równoległych.
  Programista ustala liczbę procesów, kierunki komunikacji, mechanizmy synchronizacji, podział danych i ich rozkład pomiędzy procesy oraz
  przydział procesów do procesorów.
  Do korzyści z programowania przy pomocy MPI można zaliczyć wydajność tej biblioteki oraz łatwość z jaką można skalować programy na większą liczbę procesorów.
  Ponadto dzięki szerokiemu wsparciu MPI przez największych dostawców sprzętu i oprogramowania, programy pisane przy pomocy MPI łatwo przenosi się na inne platformy.
  
  Oto przykład programu napisanego przy pomocy MPI, który pokazuje podstawowe operacje związane z wysyłaniem i odbieraniem komunikatów.
\begin{lstlisting}
/*
 * "Hello World" MPI Test Program
 */
#include <mpi.h>
#include <stdio.h>
#include <string.h>

#define BUFSIZE 128
#define TAG 0

int main(int argc, char *argv[])
{
 char idstr[32];
 char buff[BUFSIZE];
 int numprocs;
 int myid;
 int i;
 MPI_Status stat;
 
 /* kazdy program MPI musi najpierw wywolac MPI_Init */
 MPI_Init(&argc,&argv); 
 /* sprawdzenie ile jest procesow w grupie */
 MPI_Comm_size(MPI_COMM_WORLD,&numprocs); 
 /* sprawdzenie numeru danego procesu w grupie */
 MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD,&myid); 
 
 if(myid == 0)
 {
   printf("%d: We have %d processors\n", myid, numprocs);
   for(i=1;i<numprocs;i++)
   {
     sprintf(buff, "Hello %d! ", i);
     MPI_Send(buff, BUFSIZE, MPI_CHAR, i, TAG, MPI_COMM_WORLD);
   }
   for(i=1;i<numprocs;i++)
   {
     MPI_Recv(buff, BUFSIZE, MPI_CHAR, i, TAG, 
      MPI_COMM_WORLD, &stat);
     printf("%d: %s\n", myid, buff);
   }
 }
 else
 {
   /* odebranie wiadomosci od procesu o identyfikatorze 0 */
   MPI_Recv(buff, BUFSIZE, MPI_CHAR, 0, TAG, 
    MPI_COMM_WORLD, &stat);
   sprintf(idstr, "Processor %d ", myid);
   strncat(buff, idstr, BUFSIZE-1);
   strncat(buff, "reporting for duty\n", BUFSIZE-1);
   /* wysłanie wiadomości do procesu z identyfikatorem 0 */
   MPI_Send(buff, BUFSIZE, MPI_CHAR, 0, TAG, MPI_COMM_WORLD);
 }

 /* Program MPI powinien zakonczyć się wywołaniem MPI_Finalize, 
  * ktory jest dla procesow punktem synchronizacji. 
  */
 MPI_Finalize(); 
 return 0;
}
\end{lstlisting}

  W tym programie wątek główny o identyfikatorze 0 wysyła wiadomość ``Hello'' do każdego z wątków, a następnie oczekuje na odpowiedź od wszystkich wątków.
  Wątki pozostałe czekają na wiadomość, a następnie wysyłają odpowiedź.
  
  W kodzie można zauważyć, że MPI udostępnia niskopoziomowe API. 
  Operacje wysyłania i odbierania wiadomości działają analogicznie do funkcji systemowych read i write, operują na poziomie bitów.
  Wiąże się to z narzuceniem na programistę obowiązku zadbania o odpowiednie zakodowanie i rozkodowanie wiadomości.
  
\subsubsection{Porównanie MPI vs. Parallel}

\begin{tabular}{ | p{0.5\textwidth} | p{0.5\textwidth} |}
  \hline\
  \textbf{Podobieństwa} & \textbf{Różnice} \\ \hline
  \begin{itemize}
   \item Obie biblioteki zostały zaprojektowane do zrównoleglania kodu na poziomie zadań do wykonania.
  \end{itemize}

  &
  \begin{itemize}
   \item W MPI trudno jest stopniowo zrównoleglać program. Fragmenty programu, które mają działać równoległe muszą zostać zaimplementowane w całości i ze sobą współgrać.
   \item MPI wymaga znacznych strukturalnych zmian w kodzie.
   \item Ze względu na to, że MPI koordynuje pracę wielu niezależnych procesów, które komunikują się asynchronicznie trudno jest dokładnie prześledzić i zrozumieć działanie takiego programu.
   \item MPI działa także w systemach komputerowych z pamięcią rozproszoną, Parallel tylko w środowisku z pamięcią dzieloną.
   \item W MPI całość komunikacji, synchronizacji, podział zadań, zbieranie wyników musi zostać zapisane \textit{explicite} przez programistę.
   \item Komunikacja w MPI odbywa się pomiędzy różnymi procesami, a w Parallel pomiędzy wątkami o wspólnej przestrzeni adresowej. MPI można stosować w ogólniejszych przypadkach.
  \end{itemize}\\
  \hline
\end{tabular} 

\subsection{Boost Thread}

  Istnieje kilka bibliotek oferujących programiście możliwość uruchamiania wielu watków w ramach jednego programu.
  Wśród nich można wymienić POSIX Threads, Windows Threads, najbardziej typowe rozwiązania dla platform odpowiednio Unix i Windows.
  Do opisu wybrano jednak Boost Thread ze względu na przenaszalność, natomiast zasada działania i oferowane możliwości są podobne we wszystkich tego typu bibliotekach.
  
  Biblioteka Boost Thread umożliwia zarządzanie wątkami, jak i udostępnia typy oraz funkcje służące do synchronizacji pomiędzy wątkami.
  Mechanizmy synchronizacyjne dostępne w Boost Thread to między innymi różnego rodzaju blokady, zmienne warunkowe, bariery.
  Boost Thread pozwala również na tworzenie grup wątków, którymi można zarządzać, ale nie ma funkcji puli wątków, która optymalizowałaby zużycie zasobów przy posługiwaniu się wątkami.
  Komunikacja w programie pisanym przy użyciu Boost Thread odbywa się zazwyczaj przez współdzielone struktury danych, o ochronę których programista musi zatroszczyć się samodzielnie.
  
  Poniżej znajduje się przykład prezentujący użycie biblioteki Boost Thread:
\begin{lstlisting}

#include <boost/thread.hpp>
#include <boost/bind.hpp>

#include <vector>
#include <iostream>

void hello_function(int n)
{
  std::cout << "Hello from thread nr " << n << std::endl;
}

const size_t threads_num = 20;

int main()
{
  std::vector<boost::thread> vt(threads_num);
  
  for (int i = 0; i < threads_num; i++)
  {
    vt[i] = thread(boost::bind(hello_function, i));
  }
  for (int i = 0; i < threads_num; i++)
    vt.[i].join();
}
 
\end{lstlisting}

  Przykład pokazuje w jaki sposób tworzy się wątki i przydziela im zadanie do wykonania, każdemu z osobna.
  Następnie wątek główny oczekuje na zakończenie działania każdego z wątków wywołując funkcję \verb|join|.


\subsubsection{Porównanie Boost Threads vs. Parallel}

\begin{tabular}{ | p{0.5\textwidth} | p{0.5\textwidth} |}
  \hline\
  \textbf{Podobieństwa} & \textbf{Różnice} \\ \hline
  \begin{itemize}
   \item Boost Thread i Parallel działają tylko na platformach z pamięcią współdzieloną i nie jest możliwe przeskalowanie programu na wiele maszyn.
   \item Obie biblioteki zostały zaprojektowane do zrównoleglania kodu na poziomie zadań do wykonania.
   \item W przypadku użycia obu bibliotek programista musi zadbać o dekompozycje zadań.
  \end{itemize}
  &
  \begin{itemize}
   \item Stopniowe dodawanie równoległości w przypadku użycia Boost Thread jest trudniejsze, ponieważ użycie biblioteki wymaga zmian w strukturze kodu i dodania mechanizmu komunikacji między wątkami.
   \item Wątki z Boost Thread przyjmują do wykonania jedynie obiekty funkcyjne, co wiąże się z koniecznością dodania do kodu definicji tych obiektów.
   \item Kod Boost Thread jest mniej czytelny, gdyż składnia obiektów funkcyjnych jest mniej czytelna niż składnia wyrażeń.
   \item Chcąc przekazać wartość pomiędzy wątkami Boost Thread trzeba skorzystać z dodatkowej synchronizacji i globalnych zmiennych lub wskaźników obecnych w pamięci współdzielonej.
   \item W Parallel zadania są przydzielane wątkom dynamicznie, dzieki czemu równoważone jest obciążenie wątków. Natomiast programista korzystający z Boost Thread odpowiada za jawny przydział zadań dla każdego wątku.
   \item Programista używający Parallel jest w znacznym stopniu odciążony z używania mechanizmów synchronizacji i komunikacji pomiędzy wątkami.
   \item W Boost Thread wyjątki wywołane w kodzie wykonywanym przez wątek nie są sygnalizowane wątkowi głównemu, który uruchomił dany wątek.
  \end{itemize}\\
  \hline
\end{tabular} 
