\chapter{Podsumowanie}\label{r:podsumowanie}

  Biblioteka Parallel stworzona w ramach tej pracy służy zrównoleglaniu obliczeń w języku C++.
  Niniejsza praca argumentuje, iż cele postawione przed biblioteką, które kierowały procesem jej projektowania, zostały spełnione.
  Biblioteka Parallel pozwala na zwiększenie produktywności programisty piszącego programy równoległe.
  Jest to możliwe dzięki zaprojektowaniu takiego modelu biblioteki, który pozwala na pisanie czytelnego i intuicyjnego kodu.
  Równie istotnym priorytetem podczas tworzenia biblioteki było uzyskanie wysokiej efektywności programów pisanych przy pomocy Parallel.
  Liczba operacji wykonywanych przez bibliotekę została ograniczona do niezbędnego minimum, a ponadto część przetwarzania odbywa się w czasie kompilacji.
  Bardzo ważnym czynnikiem wpływającym na osiągnięcie wysokiej efektywności było zapewnienie programiście wglądu w sposób działania biblioteki.
  Jest to istotne ze względu na to, że programista zlecając równoległe obliczenie wyrażenia wie, jak zostanie ono wykonane przez bibliotekę Parallel,
  dzięki czemu może dostosować podział zadań w taki sposób, aby zmaksymalizować wydajność programu.
  
  Kolejnym ułatwieniem, które biblioteka Parallel zapewnia programiście podczas jej użytkowania, jest zdjęcie z niego obciążenia
  związanego z projektowaniem komunikacji i synchronizacji pomiędzy różnymi wątkami. 
  Programista musi jedynie zatroszczyć się o spójność danych wykorzystywanych do równoległych obliczeń.
  Biblioteka Parallel jest w pełni przenaszalna na wszystkie platformy posiadające kompilator języka C++ zgodny z przyszłym standardem C++0x
  oraz są kompatybilne z biblioteką Boost.
  
  Należy podkreślić, że w ramach pracy przeprowadzono analizę istniejących rozwiązań w celu weryfikacji czy biblioteka Parallel nie dubluje funkcjonalności dostępnych w innych bibliotekach.
  Wynik poszukiwań okazał się negatywny, żadna z popularnych bibliotek do programowania równoległego w języku C++ nie spełnia wymogów, które zostały zdefiniowane dla biblioteki Parallel.
  Uzasadniło to potrzebę stworzenia Parallel, która ma szansę wprowadzić nową jakość do programowania równoległego w C++.
  
  W czasie pracy nad biblioteką rozwiązano kilka ciekawych problemów badawczych.
  Najtrudniejsze okazało się zaprojektowanie sposobu przekazywania wyrażeń do obliczenia. 
  Problem został rozwiązany przy pomocy uleniwiania wyrażeń zgodnie z idiomem C++, zwanym szablonem wyrażenia, który zaimplementowano wykorzystując bibliotekę Boost.Proto.
  W oparciu o bibliotekę Boost.Threads wykonano implementację mechanizmu wykonawczego biblioteki, w której został wykorzystany wzorzec puli wątków i kolejki zadań.
  Ponadto, zaprojektowano sposób zwracania wyniku obliczenia wyrażenia, który opiera się na autorskim pomyśle polegającym na wprowadzeniu wartości odroczonych.
  Pozwoliło to na emulowanie synchronicznego zwracania wyniku (ułatwiającego pracę programisty), podczas, gdy w rzeczywistości wynik jest zwracany asynchronicznie.
  Rozwiązano również kilka pomniejszych problemów takich jak obsługa wyjątków wywołanych w trakcie równoległych obliczeń, uniknięcie zdublowanego obliczenia wyrażenia przekazanego do obliczenia,
  dostosowanie wartości odroczonej do specjalnych postaci wartości zwracanych oraz odroczenie wymuszenia obliczenia wartości odroczonej do jak najpóźniejszego momentu poprzez przeciążenie operatorów.

  Do implementacji biblioteki użyto wielu zaawansowanych technik programowania w języku C++. Były to między innymi obliczenia na wzorcach typów, specjalizacja szablonów klas, 
  pozyskiwanie zasobu przez inicjalizację (z ang. Resource Acquisition Is Initialization), inteligentne wskaźniki, referencje do r-wartości i konstruktor przenoszący (z ang. move constructor).
  Implementacja Parallel korzysta z bibliotek z kolekcji Boost, docenianych ze względu na ich wysoką jakość oraz będących wzorcem nowoczesnego programowania w C++.
  Są to biblioteki Boost Proto, Boost Thread, Boost Bind, Boost TypeTraits, Boost SmartPointers, Boost MPL, Boost Ref, Boost Exception, a do testowania biblioteki Parallel została wykorzystana biblioteka Boost Unit Test Framework.
  
  Biblioteka Parallel jest kompletnym funkcjonalnie i gotowym do użycia produktem. 
  Posiada własności, które wyznaczono na początku jej tworzenia, oraz działa zgodnie z oczekiwaniami, co zostało potwierdzone testami.
  W przyszłości biblioteka może zostać rozszerzona o mechanizm automatycznego dobierania optymalnej liczby wątków wykonujących obliczenia oraz wzorce równoległych algorytmów,
  które oferowałyby zoptymalizowane funkcje do popularnych zastosowań.
  
  Podsumowując, stworzenie biblioteki Parallel zostało poprzedzone szeroką analizą teoretyczną, jak również przy jej tworzeniu uwzględniono praktyczne aspekty stosowania biblioteki.
  Dlatego Parallel jest dobrym kandydatem, aby stać się biblioteką szeroko używaną przez programistów języka C++ piszących programy równoległe.  

% \section{Możliwości dalszego rozwoju}
% 
%   Dalszy rozwój biblioteki Parallel powinien podążać w kierunku:
%   \begin{itemize}
%    \item dodania mechanizmu automatycznego dobierania optymalnej liczby wątków wykonujących obliczenia
%    \item dodanie do API biblioteki wzorców algorytmów, podobnych do tych obecnych w Threading Building Blocks, które oferowałyby zoptymalizowane funkcje do pewnych popularnych zastosowań
%    \item 
%   \end{itemize}
%   
% \section{Perspektywy wykorzystania biblioteki Parallel}
% 
%   Tworzeniu biblioteki przyświecały względy praktyczne.